%======================================================================
% AGRADECIMIENTOS
%======================================================================
\chapter*{Agradecimientos}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

\bigskip

La construcción de un sistema de la complejidad de Sandra Sentinel no es obra de una sola persona, sino el resultado de la colaboración de un equipo comprometido con la excelencia técnica.

\bigskip

\begin{center}
    \Large
    \textit{<<El conocimiento es mejor cuando es compartido>>}
\end{center}

\bigskip

Expreso mi más sincero agradecimiento a:

\bigskip

\textbf{Al equipo de desarrollo de Code Epic Technologies}, por su dedicación inquebrantable y su capacidad para transformar ideas complejas en soluciones elegantes. Cada línea de código refleja su compromiso con la calidad.

\bigskip

\textbf{A los profesionales del área de nómina}, cuya experiencia domain-specific fue fundamental para comprender las intricadas reglas de negocio que rigen el cálculo de haberes militares. Sin su conocimiento profundo, este sistema sería simplemente un ejercicio teórico.

\bigskip

\textbf{A la comunidad de código abierto}, cuyo trabajo forms la base sobre la cual se construye Sentinel. En particular, a los creadores de Rust, Tokio, Rayon y Rhai, cuyas herramientas permiten construir sistemas seguros, concurrentes y eficientes.

\bigskip

\textbf{A mi familia}, por su paciencia infinita durante las largas horas de desarrollo y documentación. Su apoyo es el combustible que impulsa cada proyecto.

\bigskip

Finalmente, a \textbf{todos los usuarios potenciales de Sentinel}, cuyo feedback continuo ayudará a mejorar y evolucionar el sistema en las versiones futuras.

\vfill
\newpage
