%======================================================================
% REPORTES
%======================================================================

\chapter{Reportes}

La generación de reportes es una funcionalidad fundamental para el análisis del rendimiento del sistema y el cumplimiento normativo.

\section{Generar Reportes}

Sandra UI Consola permite generar diversos tipos de reportes:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reportes de Actividad}: Operaciones realizadas por usuarios
    \item \textbf{Reportes de Seguridad}: Intentos de acceso, alertas de seguridad
    \item \textbf{Reportes de Rendimiento}: Métricas de uso de recursos
    \item \textbf{Reportes de Auditoría}: Bitácora de transacciones
\end{itemize}

Los reportes pueden generarse bajo demanda o programarse para ejecución automática.

\section{Exportar Datos}

Los datos pueden exportarse en múltiples formatos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{PDF}: Para distribución y archivado
    \item \textbf{Excel}: Para análisis adicional
    \item \textbf{CSV}: Para integración con otros sistemas
    \item \textbf{JSON}: Para procesamiento automatizado
\end{itemize}

\section{Bitácora y Trazabilidad}

La bitácora de Sandra es el componente crítico para el cumplimiento auditivo y diagnóstico técnico:

\subsection{Trazabilidad de Transacciones}

Cada operación realizada en la consola genera un registro único e inmutable:

\begin{itemize}
\item \textbf{Quién}: Identificación del usuario y sesión.
\item \textbf{Cuándo}: Timestamp preciso de la operación.
\item \textbf{Qué}: Descripción detallada de la acción realizada.
\item \textbf{Resultado}: Éxito o fracaso de la operación.
\end{itemize}

La trazabilidad completa es un requisito fundamental para cumplimiento regulatorio en sectores como financiero y salud.

\subsection{Logs de Auditoría}

Los logs implementan controles de integridad:

\begin{itemize}
\item \textbf{Firma Digital}: Los logs son firmados criptográficamente para prevenir manipulaciones.
\item \textbf{Inmutabilidad}: Una vez escritos, no pueden ser modificados ni eliminados.
\item \textbf{Retención Larga}: Almacenamiento configurado para cumplimiento legal.
\item \textbf{Cifrado en Reposo}: Protección adicional de la información sensible.
\end{itemize}

Los logs inmutables son fundamentales para investigaciones forenses y cumplimiento de regulaciones como SOX, HIPAA y GDPR.

\clearpage
