%======================================================================
% SOLUCIÓN DE PROBLEMAS
%======================================================================

\chapter{Solución de Problemas}

Este capítulo aborda los problemas más comunes que pueden surgir al utilizar Sandra UI Consola y sus soluciones.

\section{Problemas Comunes}

\subsection{Problemas de Conexión}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Error de conexión al servidor}: Verificar que el servidor Sandra esté activo y la dirección IP sea correcta.
    \item \textbf{Timeout de conexión}: Aumentar el timeout en la configuración de conexión.
    \item \textbf{Certificado SSL inválido}: Validar el certificado o importar uno nuevo.
\end{itemize}

\subsection{Problemas de Autenticación}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Token expirado}: Cerrar sesión y volver a iniciar.
    \item \textbf{MFA no funciona}: Verificar que la hora del dispositivo esté sincronizada.
    \item \textbf{Contraseña incorrecta}: Utilizar la función de recuperación de contraseña.
\end{itemize}

\section{Web Application Firewall (WAF)}

La plataforma integra un WAF avanzado que proporciona:

\begin{itemize}
\item \textbf{Detección de Inyecciones}: Protección contra SQL Injection, NoSQL Injection y Command Injection.
\item \textbf{Prevención XSS}: Filtrado de scripts maliciosos en entrada/salida.
\item \textbf{Protección DDoS}: Limitación de rate y traffic shaping.
\item \textbf{Inspección de Payload}: Análisis profundo de contenido malformado.
\end{itemize}

El WAF actúa como un escudo perimetral, analizando todo el tráfico HTTP antes de que alcance la aplicación, bloqueando requests maliciosos conhecidos.

\section{Logs y Diagnósticos}

Para diagnosticar problemas:

\begin{enumerate}
    \item Acceder a la sección de logs en Opciones
    \item Filtrar por fecha y tipo de evento
    \item Exportar logs para análisis detallado
    \item Consultar el historial de errores
\end{enumerate}

La información de los logs incluye:

\begin{itemize}
    \item Timestamp preciso de cada evento
    \item Usuario que realizó la operación
    \item Detalles técnicos del error
    \item Stack trace cuando esté disponible
\end{itemize}

\section{Herramientas de Diagnóstico}

Sandra UI incluye herramientas de diagnóstico integradas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ping}: Verificar conectividad
    \item \textbf{Traceroute}: Ruta de red hacia el servidor
    \item \textbf{Test de velocidad}: Medir latencia y ancho de banda
    \item \textbf{Estado de servicios}: Verificar cada componente
\end{itemize}

\clearpage
